\documentclass{paper}

\usepackage{amsmath,lstautogobble,amssymb,amsfonts, listings, fancyhdr, stmaryrd, array, tikz}
\usepackage[many]{tcolorbox}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper, total={170mm,257mm}, left=20mm, top=20mm]{geometry}
\newtheorem{prop}{Proposition}
\newtheorem{defi}{Definition}
\newtheorem{preuve}{Preuve}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\lstdefinestyle{mystyle}{
    language=caml,
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    autogobble=true
}

\lstset{style=mystyle}

\newcolumntype{C}{>$c<$}
\tcolorboxenvironment{prop}{enhanced, borderline={0.8pt}{0pt}{blue}, borderline={0.4pt}{2pt}{cyan}, boxrule=0.4pt, colback=white, coltitle=black, sharp corners}
\tcolorboxenvironment{defi}{ enhanced, borderline={0.8pt}{0pt}{red}, borderline={0.4pt}{2pt}{orange}, boxrule=0.4pt, colback=white, coltitle=black, sharp corners}
\tcolorboxenvironment{preuve}{ enhanced, borderline={0.8pt}{0pt}{green}, borderline={0.4pt}{2pt}{lime}, boxrule=0.4pt, colback=white, coltitle=black, sharp corners}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[C]{TIPE 25/26 - Dorian GIL}

\begin{document}
\setlength{\headheight}{13.07225pt}
\addtolength{\topmargin}{-1.07225pt}

\section*{Méthode des tableaux : Optimisation de la determination de la satisfaisabilité en logique propositionelle}

\tableofcontents

\section{Introduction}

\subsection{Definition}



\begin{defi}
La \textit{logique propositionelle} est un type de logique où les formules sont obtenus par des variables propositionelles reliées par des connecteurs.
\end{defi}
\begin{defi}[Modèle]
    Un \textit{modèle} d'une formule $\phi$ est une valuation qui rend vraie cette formule. On note l'ensemble des modèles de $\phi$ par:
    $$Mod(\phi) := \{v\in Val | v \vDash \phi\}$$
    $Val$ étant l'ensemble des valuations de $\phi$ et $v \vDash \phi$ signfiant que la valuation $v$ satisfait $\phi$
\end{defi}
\begin{defi}[Conséquence Logique]
    Une formule $\phi$ est \textit{conséquence logique} d'une formule, notée $\psi$ si $Mod(\psi) \subseteq Mod(\phi)$. On note cela $\psi \vDash \phi$
\end{defi}

\begin{defi}[Arbre de déduction]
    Arbre dont les sommets sont composés de formule, qui sont soit une hypothèse à la racine de l'arbre, soit une formule obtenue par l'application d'une règle sur une formule présente dans la même branche plus proche de la racine.
\end{defi}

\begin{defi}[Branche fermée]
    Une branche est fermée si elle contient $\phi$ et $\lnot\phi$
\end{defi}

\begin{defi}[Arbre fermé]
    Un arbre de déduction est fermé si toutes les branches le sont.
\end{defi}



\subsection{Principe}
On note $n\in\mathbb{N}^*$, le procédé de la méthode des tableaux consiste donc à séparer les formules logiques complexes en plus petite formule jusqu'à que des pairs complementaires de litteraux ($a$ et $\lnot a$) soit extrait ou qu'on ne peut plus simplifier la formule.
On en déduit ainsi si une formule $\phi$ est insatisfaisable ou pas en adoptant des règles qu'on applique sur un arbre de déduction.
\begin{itemize}
    \item On place $\lnot\phi$ dans la racine de l'arbre.
    \item On applique les règles $(R_x)$ suivantes à chaque branche non fermé de l'arbre
    \item Si l'arbre est in fine fermé, alors $\phi$ est vrai
\end{itemize}

Les règles $(R_x)$ dites Smullyan-style sont:

\begin{tikzpicture}
\node {$\phi\lor\psi$}
    child {node {$\phi$}}
    child {node {$\psi$}};
\end{tikzpicture}
$(R_\lor)$
\begin{tikzpicture}
\node {$\lnot(\phi\land\psi)$}
    child {node {$\lnot\phi$}}
    child {node {$\lnot\psi$}};
\end{tikzpicture}
$(R_{\lnot\land})$
\begin{tikzpicture}
\node {$\phi\implies\psi$}
    child {node {$\lnot\phi$}}
    child {node {$\psi$}};
\end{tikzpicture}
$(R_{\implies})$
\begin{tikzpicture}
\node {$\lnot\lnot\phi$}
    child {node {$\phi$}};
\end{tikzpicture}
$(R_{\lnot\lnot})$
\begin{tikzpicture}[level distance=8mm]
\node {$\phi\land\psi$}
    child {node {$\phi$} edge from parent }{
    child {node {$\psi$} edge from parent[draw=none]}};
\end{tikzpicture}
$(R_{\land})$

\begin{tikzpicture}[level distance=8mm]
\node {$\lnot(\phi\lor\psi)$}
    child {node {$\lnot\phi$} edge from parent }{
    child {node {$\lnot\psi$} edge from parent[draw=none]}};
\end{tikzpicture}
$(R_{\lnot\lor})$
\begin{tikzpicture}[level distance=8mm]
\node {$\lnot(\phi\implies\psi)$}
    child {node {$\phi$} edge from parent }{
    child {node {$\lnot\psi$} edge from parent[draw=none]}};
\end{tikzpicture}
$(R_{\lnot\implies})$
\begin{tikzpicture}[level distance=8mm]
\node {$\phi\Leftrightarrow\psi$}
    child {node {$\phi$} 
        child {node {$\psi$} edge from parent[draw=none]}}
    child {node {$\lnot\phi$}
        child {node {$\lnot\psi$} edge from parent[draw=none]}};
\end{tikzpicture}
$(R_{\Leftrightarrow})$
\begin{tikzpicture}[level distance=8mm]
\node {$\lnot(\phi\Leftrightarrow\psi)$}
    child {node {$\phi$} 
        child {node {$\lnot\psi$} edge from parent[draw=none]}}
    child {node {$\lnot\phi$}
        child {node {$\psi$} edge from parent[draw=none]}};
\end{tikzpicture}
$(R_{\lnot\Leftrightarrow})$

Dans les cas où on trouve dans une même branche $a$ et $\lnot a$, on ferme la branche, si l'arbre devient fermé, alors $\lnot\phi$ est forcement faux, donc $\phi$ est forcement vrai.

\begin{prop}
    Soit $\Psi$ un ensemble d'hypothèse et $\phi$ une formule, on note $\Psi\vdash\phi$ l'existence d'un arbre fermé pour $\Psi\cup\{\lnot\phi\}$.
    $$\Psi\vdash\phi \Leftrightarrow \Psi\vDash\phi$$
    Autrement dit, appliqué la méthode des tableaux à la négation de la formule et ses hypothèses est équivalent à prouver cette formule (\textit{Prouver dans le sens que c'est une tautologie en suppossant $\Psi$})
\end{prop}

\begin{preuve}
    La preuve de cette proposition permet de prouver la correction de l'implémentation de base.
    Elle est trouvable en ligne
\end{preuve}
Cette proposition assure un moyen de prouver une formule.

\begin{prop}
    Soit $\Psi$ un ensemble d'hypothèse et $\phi$ une formule, on note $\Psi\vdash\phi$ la non existence d'un arbre fermé pour $\Psi$.
    $$\Psi\vdash\phi \Leftrightarrow \Psi\vDash\phi$$
    Autrement dit, appliqué la méthode des tableaux est équivalent à prouver la satisfaisabilité de cette formule
\end{prop}

\begin{preuve}
    En ligne
\end{preuve}
Cette proposition assure un moyen de prouver la satisfaisabilité d'une formule.

On écrit donc l'algorithme de base de determination de la satisfaisabilité d'une formule 

\begin{tabular}{c}
    \begin{lstlisting}
        type formula =
            | Atom of string
            | Not of formula
            | And of formula * formula
            | Or of formula * formula

        let rec expand formula =
            match formula with
            | Not (Not f) -> [[f]]
            | Not (And (f1, f2)) -> [[Not f1]; [Not f2]]
            | Not (Or (f1, f2)) -> [[Not f1; Not f2]]
            | And (f1, f2) -> [[f1; f2]]
            | Or (f1, f2) -> [[f1]; [f2]]
            | _ -> [];;

        let rec has_cycle branch =
            List.exists (fun f -> List.mem (Not f) branch) branch;;

        let rec tableau branches =
            match branches with
            | [] -> false
            | branch :: rest -> 

            if has_cycle branch then
                tableau rest
            else
                match branch with
                | [] -> true
                | f :: fs ->

                let expansions = expand f in match expansions with
                | [] -> tableau (fs :: rest)
                | new_branches ->
                
                let expanded_branches = List.map (fun b -> b @ fs) new_branches in
                tableau (expanded_branches @ rest);;

        let is_satisfiable formula =
            let initial_branch = [formula] in tableau [initial_branch];;
    \end{lstlisting}
\end{tabular}


\section{Formules de forme alternée}



\subsection{Definition}

\begin{defi}
Soit $n\in\mathbb{N}^*$ et $(\alpha_k)_{k\in[|1, n|]}$ des litteraux, une formule $\phi$ est de forme alternée ssi
$$\phi := \alpha_1 \land (\alpha_2 \lor (\alpha_3 \land (\dots (\alpha_n))))$$
\end{defi}
On gardera les parenthèses dans la suite pour garder le coté intuitif de cet ecriture et surtout ne pas laisser l'ambiguité sur la prioritée entre les opérateurs logiques


On remarque une CNS pour que ce type de formule soit vrai (pas satisfaisable!):
\begin{prop}[CNS de Vérité]
    $\phi$ de forme alternée est vrai ssi:
    $$(\exists k\in\mathbb{N}^* \text{ minimal }, \alpha_{2k-2} \text{ OU n impair}\implies\alpha_n \text{ avec } k=\frac{n-1}{2})\text{ ET } \forall i\in[|1, k|], \alpha_{2i-1}$$
\end{prop}

\begin{preuve}
    $(\impliedby)$ Immédiat
    
    $(\implies)$ Supposons $\phi$ de forme alternée vrai:
    $\alpha_1$ est forcement vrai, deux possibilités :
    soit $\alpha_2$ est vrai, soit $\alpha_3\land(\dots)$ est vrai. Dans le deuxième cas, on repète le raisonnement sur $\alpha_3\land(\dots)$ qui est bien de forme alternée.
    
    Deux cas de figure:
    \begin{itemize}
        \item On arrête donc le processus dès que un litteral indéxée par un nombre pair est vrai.
        Dans ce cas là, tout les indéxées impair précedents sont aussi vrai.
        \item Si aucun litteral pair est vrai, alors $n$ est impair sans quoi $\phi$ n'est pas vrai car $\alpha_n$ doit être vrai. 
        On en déduit que tout les litteraux impairs sont vraies, donc la formule est vrai.
    \end{itemize}    
\end{preuve}

Mais ceci n'est pas important, cela aide juste à se donner une idée de la structure de la formule, pour trouver des CNS plus intéressantes.



\subsection{Satisfaisabilité}
On rappelle que pour prouver la satisfaisabilité d'une formule, on montre qu'il n'existe pas d'arbre fermé.
Revenons à la méthode des tableaux, en appliquant les règles à la famille de formule de forme alternée,
on observe un patterne sur l'arbre résultant $\forall k\in\mathbb{N}^*$:

\begin{tikzpicture}[level distance=8mm]
    \node {$a_{2k-1}\land(a_{2k}\lor A)$}
        child {node {$a_{2k-1}$} edge from parent }{
        child {node {$a_{2k}\lor A$}
        child {node {$a_{2k}$}}
        child {node {$Suite$}}; edge from parent[draw=none]}};
\end{tikzpicture}

où $A$ est la suite de la forme alternée, qui est aussi de forme alterné ou un littéral.

\begin{prop}
   Chaque arbre induit par la méthode des tableaux est un arbre binaire, tel qu'on nomme dans les nodes les hypothèses à l'étape associé de l'algorithme
\end{prop}

\begin{preuve}
    Soit $A_1$ et $A_2$ deux arbres binaires représentant l'arbre induit par la méthode des tableaux $T_1$ et $T_2$ respectivement, etiquetés par des litteraux, on suppose qu'ils sont égaux. On peut les reconstruire par une succession d'opération sur une formule par la méthode des tableaux.
    Etant donné que $A_1=A_2$, on applique les mêmes opérations, sans quoi on aura pas les mêmes arbres binaires, donc on a la même formule et les mêmes hypothèses, donc $T_1=T_2$
\end{preuve}

L'arbre induit ; pour $n=5$ ; et pour $n=4$

\begin{tikzpicture}[level distance=8mm]
    \node {$\alpha_{2k-1}$}
        child {node {$\alpha_{2k}$}}
        child {node {$Suite$}};
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[level distance=8mm]
    \node {$\alpha_1$}
        child {node {$\alpha_2$}}
        child {node {$\alpha_3$}
        child {node {$\alpha_4$}}
        child {node {$\alpha_5$}}};
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[level distance=8mm]
    \node {$\alpha_1$}
        child {node {$\alpha_2$}}
        child {node {$\alpha_3$}
            child [xshift=-5mm]{node {$\alpha_4$}}};
\end{tikzpicture}

Faisons des raisonnements pour des formules de taille $n\in [|1, 3|]$:
\begin{enumerate}
    \item Toujours satisfaisable
    \item Satisfaisable ssi $\alpha_2 \neq \lnot\alpha_1$
    \item Satisfaisable ssi $\lnot(\alpha_1 = \lnot\alpha_2 = \lnot\alpha_3)$
\end{enumerate}
C'est à partir du cas $n=4$ que la satisfaisabilité devient difficile à retablir. On peut l'établir par 2-SAT, et trouver qu'il y a 
4096 formules possibles avec 168 d'entres elles qui sont insatisfaisable, on sent que trouver une CNS peut être compliqué, surtout quand
on va prendre des $n$ plus hauts.
De plus, ca reviendrait à résoudre une sous instance du problème k-SAT, on sent que trouver une CNS est tout bonnement impossible.
Attaquons nous donc à des approches plus réaliste pour le moment.



\subsection{Etude de compléxité}

Etudions les points faibles de notre algorithme en terme de complexité pour pouvoir par la suite étudier des solutions à implémenter.
En prenant $n$ le nombre de branches

Premièrement, $expand$ et $has\_cycle$ sont respectivement en $\mathcal{O}(1)$ et $\mathcal{O}(n^2)$.
Ensuite, dans le cas où on tombe à chaque fois sur un cycle en analysant une branche, on a une equation de récurrence de type :
$$C(n) = n^2\times C(n-1)$$
Soit par recurrence immédiate une méthode des tableaux en $\mathcal{O}(n!^2)$

On peut montrer que l'algorithme a une compléxité qui est très largement pire que cela, intéressons nous au point critique en terme de compléxité.
Premièrement, $has\_cycle$, qui est appelé à chaque appel recursif, mais aussi et surtout l'expansion.

Rappellons premièrement le code de has cycle: 

\begin{tabular}{c}
    \begin{lstlisting}
    let has_cycle branch =
        List.exists (fun f -> List.mem (Not f) branch) branch;; 
    \end{lstlisting}
\end{tabular}

Il regarde dans la liste représentant la branche et les hypothèses extraites si pour chaque element, il existe sa négation. Une optimisation triviale serait d'éviter les doubles tests,
mais cela reste en $\mathcal{O}(n^2)$.

Il faudrait donc utiliser une structure de donnée permettant de vérifier l'existence de la négation d'une formule en un meilleur temps que $\mathcal{O}(n^2)$

Voici les approches que nous allons testé en terme de rapidité:

\begin{itemize}
    \item Par filtrage de la liste, utilisation de tableau ?
    \item Utilisation d'un dictionnaire
    \item Utilisation de serialisation
    \item Utilisation de SQL
    \item Par reformulation des données par arbre
\end{itemize}

\subsection{Optimisation du stockage par reformulation des données}

On va s'interesser au dernier étant le plus intéressant pour exploiter la forme particulière de formule qu'on étudie.

Actuellement, nos branches sont stockés sous forme de liste de liste, et nos formules ont une forme générale. Nous allons maintenant stocker nos formules et branches sous forme d'arbre.

\begin{lstlisting}{c}
type formula = (* Definition d'un type simple de formule logique *)
  | Atom of string
  | Not of string
  | And of string * formula
  | Or of string * formula

type branch = (* Definition de notre stockage des branches*)
  | Empty
  | Node of (formula option * formula * branch);;

\end{lstlisting}

Par exemple, en faisant tourner l'algorithme, sur l'exemple $\alpha_1\land(\alpha_2\lor(\alpha_3\land(\alpha_4\lor\alpha_5)))$ 

\begin{tikzpicture}[level distance=8mm]
    \node {$\alpha_1$}
        child {node {$\alpha_2$}}
        child {node {$\alpha_3$}
        child {node {$\alpha_4$}}
        child {node {$\alpha_5$}}};
\end{tikzpicture}

Mais on remarque quelque chose, on peut assimiler un tel arbre à une liste chainée, il faudrait trouver un moyen d'equilibrer les arbres qu'on utilise.
On se rend compte que la méthode des tableaux est absolument parfaite pour ce type de formule, pas besoin d'equilibrag:
\begin{prop}[Alternée-SAT est dans P]
    Il existe un algorithme permettant de résoudre en un temps polynomial le problème Alternée-SAT.
\end{prop}
\begin{preuve}
La preuve réside dans l'algorithme qui suit qui est dérivé de la méthode des tableaux.
\end{preuve}
Nous décrirons sa compléxité et comment il marche ici.


\begin{lstlisting}{c}
let rec formula2branch (f:formula) : branch = match f with
  | And(a, Or(b, Atom(c))) -> Node(Some(Atom b), Atom a, Node(None, Atom(c), Empty))
  | And(a, Or(b, c)) ->  Node(Some(Atom b), Atom a, formula2branch c)
  | And(a, Atom(b)) -> Node(Some (Atom b), Atom a, Empty)
  | _ -> failwith "Pas alternee"

let has_cycle (br:branch) : bool = 
  let rec aux (br:branch) (d:(string,bool) Hashtbl.t) : bool = match br with
  | Node(None, Atom (f, b), Empty) -> 
    if Hashtbl.mem d f then 
      Hashtbl.find d f = b
    else
      true
  | Node(Some(Atom(fg, bg)), Atom (fd, bd), Empty) -> 
        if Hashtbl.mem d fd then
          if Hashtbl.find d fd = bd then
            not @@ Hashtbl.mem d fg && Hashtbl.find d fg <> bg
          else 
            false
        else(
          Hashtbl.add d fd bd;
          not @@ Hashtbl.mem d fg && Hashtbl.find d fg <> bg)
  | Node(Some (Atom (fg, bg)), Atom (fd, bd), nb) ->
    if Hashtbl.mem d fd then
      if Hashtbl.find d fd <> bd then
        false
      else
        if Hashtbl.mem d fg then
          if Hashtbl.find d fg = bg then
            true
          else
            aux nb d
        else
          true
    else
      (Hashtbl.add d fd bd;
      if Hashtbl.mem d fg then
        if Hashtbl.find d fg = bg then
          true
        else
          aux nb d
      else
        true)
  | _ -> failwith "Pas alternee"
  in aux br (Hashtbl.create 100);;

let is_satisfiable (f:formula) : bool = let b = formula2branch f in has_cycle b;;
\end{lstlisting}


\begin{prop}[Complexité]
L'algorithme ci-dessus est en $\mathcal{O}(n)$
\end{prop}
\begin{preuve}
L'algorithme est au pire linéaire en le nombre de litteraux, si on suppose les opérations des Hashtbl constantes.
\end{preuve}

\begin{prop}[Correction]
L'algorithme ci-dessus est correct.
\end{prop}
\begin{preuve}
Pour la fonction formula2branch, c'est immediat (c'est en soit juste une transformation d'une structure à une autre).

Pour hascycle, on pose l'invariant suivant: "Toutes les branches déjà exploré ont des contradictions sauf la branche courante"
L'initialisation est triviale.

Petit lemme: pour un Atom de nom "f" et de signe "b", le code suivant renvoie false si il y a une contradiction, true sinon
\begin{lstlisting}{c}
if Hashtbl.mem d f then 
    Hashtbl.find d f = b
else
    true
\end{lstlisting}

Supposons qu'on soit à l'appel $n$ de notre programme, trois cas possibles (les trois filtrages):
\begin{itemize}
    \item Si c'est le premier, on est à la fin de la formule, on regarde si il y a une contradiction ou pas. Si il y en a une, par hypothèse l'arbre est fermé  
    \item Si on est au deuxième, on est aussi à la fin de la formule, mais on a deux branches à vérifier, la droite, puis la gauche (en sachant que la branche droite mène à la gauche), donc si la branche droite est fermé, arbre fermé, sinon on regarde la branche gauche.
    \item C'est le même principe que le 2eme sauf que dans le cas où on a une branche gauche fermé, on regarde si on a une branche droite fermé, dans ce cas par hypothèse l'arbre est fermé, sinon on appelle recursivement. Si la branche gauche est non fermé, alors l'arbre ne peut pas être fermer et on s'arrête là!
    \item Pour maintenir l'invariant, à chaque fois qu'on passe par une branche qui est lié à la branche principale, on ajoute le nom et le signe de l'atome dans le dictionnaire.
\end{itemize}
Par les points précedents, on a prouvé que le cas de base de notre fonction recursive est correct (point 1 et 2). Enfin, on a montré qu'on s'arrête correctement si l'arbre est fermé ou si l'arbre ne peut pas être fermer, et que dans le cas où on continue, c'est que notre invariant est maintenue (points 3 et 4).

La correction découle aussi tout simplement du principe de la méthode des tableaux.
\end{preuve}

\begin{prop}[Terminaison]
L'algorithme ci-dessus termine.
\end{prop}
\begin{preuve}
Immédiat, c'est un parcours d'arbre où à chaque appel, on regarde une profondeur plus bas, sans remonter.
\end{preuve}







\subsection{Preuve sous hypothèse}

\begin{prop}
    Avec les mêmes définitions, soit $\phi = \alpha_1 \land (\alpha_2 \lor (\alpha_3 \land (\dots (\alpha_n))))$ une formule de formule alternée:
    $$\lnot\phi = \lnot\alpha_1 \lor (\lnot\alpha_2 \land (\lnot\alpha_3 \lor (\dots (\lnot\alpha_n))))$$
\end{prop}
Cette forme est cohérente avec les propriétés de $\lnot$.

\begin{preuve}
    On prouve par recurrence forte sur $n\in\mathbb{N}^*$

    $\mathcal{P}(n): \lnot\phi = \lnot\alpha_1 \lor (\lnot\alpha_2 \land (\lnot\alpha_3 \lor (\dots (\lnot\alpha_n))))$

    $\mathcal{P}(1): \lnot\phi = \lnot\alpha_1$ vrai

    $\forall k\in\mathbb{N}^*$, supposons $\mathcal{P}(k)$:

    $\lnot\phi = \lnot (\alpha_1 \land (\alpha_2 \lor (\alpha_3 \land (\dots (\alpha_{n+1})))))$

    $= \lnot\alpha_1 \lor (\lnot\alpha_2 \land \lnot(\alpha_3 \land (\dots (\alpha_{n+1}))))$

    On trouve le résultat en appliquant l'hypothèse de recurrence sur $\alpha_3 \land (\dots (\alpha_{n+1}))$ qui est de forme alternée.

    $\forall n\in\mathbb{N}^*, \mathcal{P}(n)$
\end{preuve}

De là, on peut enfin en déduire la forme de l'arbre induit par la méthode des tableaux sur la négation d'une formule de forme alternée sans hypothèse

\begin{tikzpicture}
\node {$\lnot\alpha_1\lor(\lnot\alpha_2\land \lnot A)$}
    child {node {$\lnot\alpha_1$}}
    child {node {$\lnot\alpha_2\land\lnot A$}
        child {node {$\lnot\alpha_2$}}{
        child {node {$\lnot A$} edge from parent[draw=none]}
        }
    };
\end{tikzpicture}

\begin{prop}
    $\lnot\phi$ de forme alternée est vrai ssi:
    $$(\forall k\in\mathbb{N}^*, \lnot\alpha_{2k-2} \text{ ET n impair ET } \lnot\alpha_n \text{ avec } k=\frac{n-1}{2}) \text{ OU } \exists i\in [|1,k], \lnot\alpha_{2i-1}$$
\end{prop}

\begin{preuve}
    On utilise la négation de la proposition 3 ainsi que $\phi \rightarrow F \Leftrightarrow \lnot\phi \rightarrow T$  
\end{preuve}

De là on peut utiliser tout ce qu'on a vu précedemment sur la satisfiabilité pour facilement résoudre ce problème (on ajoute juste les hypothèses au Hashtbl et on modifie très légèrement le programme).







\section{Logique du 1er ordre}
La logique propositionelle étant mathématiquement limité, on se propose l'utilisation de la logique du 1er ordre.
Cela nous permettra ainsi d'étudier Zenon, un prouveur d'automatique de theorème.
\begin{defi}
    La \textit{logique du 1er ordre} est un type de logique qui en plus des élements de la logique propositionelle permet l'utilisation de
    quantificateurs et de \textit{termes}.
\end{defi}

\begin{defi}
    Soit un ensemble infini de variables $X = \{x,y,x_1,x_2,\dots \}$ et un ensemble $\mathcal{F}=\{c,f,g,\dots \}$ de symboles de fonction (autrement appelé signature).
    On rappelle que l'arité d'un symbole est son nombre d'argument.
    Les termes sont définis par induction:
    \begin{itemize}
        \item $\forall x\in X, x$ est un terme
        \item Tout symbole d'arité $0$ (les constantes) est un terme
        \item $f(t_1,\dots,t_n)$ est un terme ssi $f$ est un symbole d'arité $n$ et $t_1,\dots,t_n$ sont des termes
    \end{itemize} 
    On note $\mathcal{T}(\mathcal{F}, X)$ l'ensemble des termes sur $\mathcal{F}$ et $X$.
\end{defi}



\end{document}